---
title: "推奨参考書籍"
---

## 推奨参考書籍 {#suggestions-for-further-reading}

以下に、本書で取り上げた話題に興味を持たれた人に向けて、特に重要であり、引&#x2060;っ張る価値のある著作を挙げてみた。最後の項は、日本語で書かれたものだが、個人的に英語の公式翻訳を心待ちにしているものを掲載している。これらの作品の詳細情報については、本書の執筆にあた&#x2060;って参考にし、本文中で言及したその他全ての著作物の完全なリストも並べて列挙してある「参照文献」の章を参考されたい。
{:.first}

（※訳注：本節では、著者名及び作品名は、検索の利便性を考慮し、原典まま（英文作品はアルフ&#x2060;ァベ&#x2060;ット表記、原典が日本語であるものは日本語）とする。）

### エス文化と文学 {#class-s-culture-and-literature}

- Alice Mabel Bacon, *Japanese Girls and Women*. ベ&#x2060;ーコンは、明治時代の日本の少女や女性の人生を、現代的な視点で記述している。彼女は、アメリカに留学していた日本人少女、山川捨松と一緒に育ち、山川のアメリカ留学仲間である津田うめや永井しげとも親しい友人関係にあ&#x2060;った（「舞台設定」の章を参照）。（ベ&#x2060;ーコンは1889～90年および1900～02年にかけて日本を訪れ、教壇に立&#x2060;った。その後、津田の協力を得て、本書を執筆した（津田は、自分の参加を匿名にすることを希望していた）。
- Edward Carpenter, *The Intermediate Sex: A Study of Some Transitional Types of Men and Women*. このエ&#x2060;ッセイ集は、今日でいう所のLGBTQアドボカシ&#x2060;ー（「擁護&#x2060;・代弁」や「支持&#x2060;・表明」「唱道」などの意味を持ち、同時に政治的、経済的、社会的なシステムや制度における決定に影響を与えることを目的とした、個人またはグル&#x2060;ープによる活動や運動のこと）の、初期の例である。カ&#x2060;ーペンタ&#x2060;ーの思想は、「吉屋へのオマ&#x2060;ージ&#x2060;ュ（敬意）」の章で述べていたように、吉屋信子のエス関係に対する考え方に影響を与えた。特に、1899年のエ&#x2060;ッセイ“Affections in Education”は、本書に再録され、1920年にフ&#x2060;ェミニスト社会主義者の山川菊栄によ&#x2060;って日本語に翻訳されているので、参照して欲しい。
- Hiromi Tsuchiya Dollase, *Age of Shōjo: The Emergence, Evolution, and Power of Japanese Girls’ Magazine Fiction*. *Age of Shōjo*は、エス文化および文学が欧米の翻訳文学からどのような影響を受けたかについて書かれた、本一冊分に及ぶ長編作品である。
- Sarah Frederick, “Not That Innocent: Nobuko Yoshiya’s Good Girls.” フレデリ&#x2060;ックは、吉屋の生涯と作品について、特に小説『屋根裏の二処女』に焦点を当てながら概論を述べ、その詳細な筋書きといくつかの段落を翻訳している。（フレデリ&#x2060;ックは、20世紀日本文学や歴史という文脈において吉屋作品を取り上げる形の刊行プロジ&#x2060;ェクトにも取り組んでいる。）
- Gregory M. Pflugfelder, “‘S’ is for Sister: School Girl Intimacy and ‘Same-Sex Love’ in Early Twentieth-Century Japan.” フル&#x2060;ーグフ&#x2060;ェルダ&#x2060;ーは、19世紀後半から第二次世界大戦までのエス文化を上手くまとめており、それが性科学者、ジ&#x2060;ャ&#x2060;ーナリスト、およびフ&#x2060;ェミニストによ&#x2060;ってどのように捉えられていたかに光を当てている。この論文では、女子学生時代にエス恋愛を実体験した女性数名へのインタビ&#x2060;ュ&#x2060;ーも掲載されている。残念ながら、フル&#x2060;ーグフ&#x2060;ェルダ&#x2060;ーは彼女たちの言葉を長々とは引用していない―論文の最後の行で、日本の女子学生は「話を聞かず、話し続けるばかりであ&#x2060;った」と嘆いているのは皮肉である。
- Deborah Shamoon, *Passionate Friendship: The Aesthetics of Girls’ Culture in Japan*. エス文化および文学について、戦後のその運命を含めて記述した、こちらも本一冊分に及ぶ長編作品である。
- 吉屋信子、『黄薔薇』 吉屋信子の作品の中で唯一、公式英訳（サラ&#x2060;・フレデリ&#x2060;ックによる）があるこの作品は、吉屋の感傷的なテ&#x2060;ーマと華麗な散文が味わえる『花物語』の一編である。
{:.bibliography}

### 百合文学および批評 {#yuri-literature-and-criticism}

- Nicki Bauman, *The Holy Mother of Yuri*. 定期的に更新されるこのブログでは、百合関連のニ&#x2060;ュ&#x2060;ース記事を取り上げ、英語で発表された同人誌からビジ&#x2060;ュアルノベルまで含む百合作品をレビ&#x2060;ュ&#x2060;ーしている。バウマンは、百合の読者層の統計分布についても発表している（参照文献の章を参考）。
- Erica Friedman (ed.), *Okazu*. フリ&#x2060;ードマンが執筆し、時折ゲスト投稿も行われる、百合ジ&#x2060;ャンルや関連トピ&#x2060;ックを扱う最も有名かつ権威あるブログである。百合漫画やライトノベルのレビ&#x2060;ュ&#x2060;ー（日本語版、英語版両方）、百合関連イベントのニ&#x2060;ュ&#x2060;ースレポ&#x2060;ートなどが定期的に配信されている。
- Erica Friedman, *By Your Side: The First 100 Years of Yuri Manga & Anime*. この近々出版される作品は、吉屋信子やエス文学から、現在の百合作品や関連トピ&#x2060;ックまで、これまでで最も包括的な百合の歴史となることが期待されている。
- Verena Maser, “Beautiful and Innocent: Female Same-Sex Intimacy in the Japanese Yuri Genre.” 私の知る限り、メ&#x2060;ーザ&#x2060;ーによる2015年の博士論文は、英語で百合というジ&#x2060;ャンルを最も広範に扱&#x2060;った学術論文である。この論文では、論争中のジ&#x2060;ャンルの境界線、その歴史、百合漫画と関連作品の制作&#x2060;・流通方法、百合フ&#x2060;ァンへの調査結果について論じている。
- Yuricon, “Essays.” *Okazu*ブログを運営するYuriconウ&#x2060;ェブサイトの一部で、このペ&#x2060;ージは英語の百合関連資料の包括的なリンク集である。百合ジ&#x2060;ャンルの歴史に興味のある人には、最初の一歩としてお勧めのペ&#x2060;ージである。
{:.bibliography}

### 日本におけるレズビアニズムおよびフ&#x2060;ェミニズム {#lesbianism-and-feminism-in-japan}

- Sharon Chalmers, *Emerging Lesbian Voices from Japan*. 2002年に出版された本書は、日本のレズビアンの生き方を扱&#x2060;った英文書のパイオニアであるが、所々で学術的な専門用語が多用されているのが難点である。チ&#x2060;ャ&#x2060;ーマ&#x2060;ーズ自身がインタビ&#x2060;ュ&#x2060;ーした女性たちからの発言引用も多数収録されている。
- 掛札悠子、『「レズビアン」である、ということ』 1992年に出版された掛札の本は、ドライな学術的理論書とは異なり、極めて読みやすく、個人的な回想録および日本でレズビアンであるということにまつわる様々なトピ&#x2060;ックへの探求が組み合わさ&#x2060;ったものとな&#x2060;っている。
- Mark McClelland, Katsuhiko Suganuma, and James Welker, eds., *Queer Voices from Japan: First-Person Narratives from Japan’s Sexual Minorities*. *Queer Voices from Japan*は、戦後日本におけるLGBTQの生き方を論じたインタビ&#x2060;ュ&#x2060;ーと一人称の記事を集めたものとな&#x2060;っている。いくつかの章では、1950年代から1990年代までの日本のレズビアンの生活を垣間見ることが可能である。また本書には、日本のレズビアン&#x2060;・フ&#x2060;ェミニスト運動の初期に関する内部証言も含まれており、より詳細な情報を知りたい人には、ジ&#x2060;ェ&#x2060;ームズ&#x2060;・ウ&#x2060;ェルカ&#x2060;ーの論文（下記参照）が役に立つだろう。
- James Welker, “From Women’s Liberation to Lesbian Feminism in Japan: *Rezubian Feminizumu* within and beyond the *Ūman Ribu* Movement in the 1970s and 1980s.” 日本におけるレズビアン&#x2060;・フ&#x2060;ェミニスト運動の初期の歴史が上手くまとめられており、それが現代のアメリカのレズビアン&#x2060;・フ&#x2060;ェミニスト運動からどのような影響を受けたかについての考察も含んでいる。
{:.bibliography}

### その他興味深い著作 {#other-works-of-interest}

- David Chapman and Karl Jakob Krogness, eds., *Japan’s Household Registration System and Citizenship:* Koseki, *Identification, and Documentation*. 日本の身分証明書や戸籍に関する法令の歴史とその適用に関する詳細な議論を読むのは、大変な苦労である。しかし、本書は、日本国家が個人とその家族、特に社会的に疎外された人々の生活をどのように規制しているかを覗き見る上で、非常に貴重な一冊である。
- Marius B. Jansen, *The Making of Modern Japan*. 日本史の知識がないと、20世紀や21世紀の日本の社会運動や文学運動を理解するのは難しい。せ&#x2060;っかちな人は徳川幕府に関する部分を読み飛ばしても構わないが、明治、大正、昭和の議論は、エスや百合のジ&#x2060;ャンル、並びに日本の大衆文化全般の背景を知る上で役に立つ。
- kyuuketsukirui, “Don’t Want to Know What I’ll Be without You.” 残念ながら、『青い花』の二次創作作品はあまり多くない；一方、『やがて君になる』や『加瀬さん』シリ&#x2060;ーズのような他の百合作品は、フ&#x2060;ァンによる同人作品が桁違いに多い。そんな中でも存在している『青い花』の二次創作として、この作品が私のお気に入りだ：400ワ&#x2060;ード近い文章で、あきらの仲睦まじい姿と、ふみへの愛の本質を紡ぎ出している。
- Yoshio Sugimoto, *An Introduction to Japanese Society*. 社会階層、教育制度、ジ&#x2060;ェンダ&#x2060;ーおよび家族、政治、民族、宗教、並びに文化など、日本社会の様々な側面の総合的な解説書だ。本書は、日本が「独特な単一文化」ではなく、むしろ「文化的多様性と階層間競争に満ち溢れている」（前書きより）という視点で書かれている。本書は大学の講義で教科書として用いられることを想定している；最新版では簡潔な日本史、オンライン資料やビデオへのリンク、学生の研究課題への提案などが追加されている。
{:.bibliography}

### 日本語の著作 {#works-in-japanese}

- 『ユリイカ』（平成29年11月臨時増刊号） 志村貴子の作品に焦点を当てた、文芸誌の特集号である。19ペ&#x2060;ージに及ぶ志村のインタビ&#x2060;ュ&#x2060;ーと、志村の完全な著作一覧と思われるものが掲載されている。
- 志村貴子、『淡島百景』 宝塚のような歌劇場付属の女子校を舞台にしたこの漫画（最初はオンラインで公開）は、志村による舞台の魅力が存分に、総力を挙げて発揮されているように思われる。2011年に始まり、数年間休載していたが、このほど再開された。
- 吉屋信子、『花物語』 1916年から1924年にかけて刊行された、吉屋の有名なエス小説集である。
- ---------、『屋根裏の二処女』 エリカ&#x2060;・フリ&#x2060;ードマンらは、1919年のこの小説を、最初の百合（または百合の原型）作品と称した。
{:.bibliography}
